\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Produtividade e Profissionalismo em Engenharia de Software}$\quad$(208663)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Aspectos humanos em engenharia de software. Processos de indivíduos e de equipes. Produtividade. Gestão de relacionamentos. Técnicas de comunicação em grupo. Técnicas de elaboração de apresentações. Técnicas de condução de reunião. Dinâmicas de grupo. Resolução de conflitos. Técnicas de leitura, interpretação e escrita de textos. Competências necessárias ao engenheiro de software e aspectos organizacionais. Noções de direitos autorais, propriedade intelectual e certificação profissional na área de Engenharia de Software. Código de ética e conduta profissional para engenheiros de software.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica: 
\\
FLORES, Fernando. Creando Organizaciones para el Futuro. Santiago, Chile: Dolmen Ediciones, 1996 (4ª edição).
\\
KOFMAN, Fredy. METAMANAGEMENT. A NOVA CONSCIÊNCIA DOS NEGÓCIOS. (Em 3 volumes: Princípios, Aplicações e Filosofia). Willis Harman House. 2002 (1a. Ed.).
\\
SENGE, Peter. A Quinta Disciplina. São Paulo: Editora Best Sellers, 1998.
\\
ACM. Software Engineering Code of Ethics and Professional Practice. ACM/IEEE joint task force. Disponível em http://www.acm.org/serving/se/code.htm
\\
Bibliografia Complementar :
\\
ARGYRIS, Chris. Teaching Smart People How to Learn. Harvard Business Review. (1991).
\\
ARGYRIS, Chris. Double Loop Learning in Organizations. Harvard Business Review. (Sep.-Oct./1977).
\\
NONAKA, I.; TAKEUCHI, H.; Criação de conhecimento na empresa. Rio de Janeiro: Campus, 1997. 358p.
\\
LUCENA FILHO, G. J. ; MORALES, Margarita . A Natureza Conversacional dos Processos de Aprendizagem nas e das Organizações e suas Implicações. In: SBIE 2006 Workshop em Informática e Aprendizagem em Organizações - WIAO, 2006, Brasília. SBIE 2006 
\\
Workshop em Informática e Aprendizagem em Organizações - WIAO, 2006.
\\
WINOGRAD, Terry e FLORES, Fernando. Understanding Computers and Cognition. New York: Addison Wesley, 1987.
\\
KIDER, R.  A ética é uma só. Disponível em: www.bndes.gov.br/SiteBNDES/...pt/.../etica/a_etica_e_uma_so.pdf
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-199133 Humanidades e Cidadania E
\\
FGA-203874 Gestão Portif Proj Software 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}